\section{Las personas nacen libres e iguales en dignidad y derechos}

La protección de la libertad, la igualdad y la dignidad de la persona representan valores que bien pueden considerarse una buena síntesis del constitucionalismo clásico. Desde la óptica de nuestra dogmática, se asume que, a partir de su proclamación en el artículo 1° CPR, representan el fundamento del sistema constitucional. El Tribunal Constitucional se ha referido a esta cláusula, tanto de manera genérica como específica. En el primer caso ha señalado que: ``La dignidad, a la cual se alude en el art. 1°, inc. 1°, CPR, principio capital de nuestra Constitución, es la cualidad del ser humano que lo hace acreedor siempre a un trato de respeto, porque ella es la fuente de los derechos esenciales y de las garantías destinadas a obtener que sean resguardados''. (STC 389 c. 17) (En el mismo sentido, STC 433 c. 24 y 25, STC 521 c. 18, STC 2921 c. 4, STC 3028 c. 4). Complementariamente se ha resuelto que: ``La dignidad de la persona dice relación con la naturaleza del ser humano, que la Constitución entiende como un ser corpóreo espiritual con un sentido trascendente, que lo hace superior y anterior al Estado y a toda sociedad, constituyéndose así en el principio rector de todo el ordenamiento jurídico. Dicha dignidad lo diferencia de las demás realidades existentes. (STC 3364 c. 17.)

Desde una perspectiva más específica se ha asociado la protección de la dignidad con: la privacidad (STC 1894, c. 20), derecho a la seguridad social (STC 1710, c. 85), identidad personal (STC 1340, c. 10, 25 y 27), presunción de inocencia (STC 2936 c. 9), protección del embrión desde su concepción (STC 740, c. 45 y ss.), principio non bis in ídem (STC 3029, c. 9), etc. Todo esto muestra que el uso que se le puede dar a esta cláusula es bastante amplio.

A pesar de esta amplitud, se puede afirmar que en toda esta jurisprudencia subyace una concepción kantiana de la dignidad humana, pero, aun así, el asunto no es de fácil comprensión. Si se pudiera poner en palabras sencillas, diríamos que la dignidad humana es aquello que no hace humanos, que permite distinguirnos de otros seres vivos y que nos hace acreedores de igual respeto. Al respecto, para comprender en algo su función en el Derecho constitucional contemporáneo, podemos ayudarnos en planteamientos provenientes directamente del ámbito de la filosofía. Para Habermas el concepto de dignidad humana no es una expresión clasificatoria vacía, sino que, por el contrario, es la fuente de la que derivan todos los derechos básicos, además de ser la clave para entender todo su proceso de construcción histórica. El mismo autor destaca que, la dignidad humana, como concepto filosófico ya existía en la Antigüedad, pero que adquirió su expresión canónica actual con Kant \cite{Hab10}. Según Cofré en Kant la dignidad humana queda vinculada a las ideas de libertad, persona humana y reino de los fines [\cite{Cof04}. En concreto, Kant intenta construir una auténtica antroponomía, una imagen normativa del hombre, extraída desde los principios del deber. El ser humano, por tanto, como sujeto de deberes, responsable y libre, es persona moral. Y una persona moral está obligada a aceptar y acatar los preceptos morales. Kant busca, pues, un mandato que, no dependiendo de condición alguna, dependa de sí y se baste a sí mismo La inmoralidad consiste, entonces, en dejarse llevar por la causalidad natural; en no imponer a la causalidad la causalidad no causada, con la cual la persona moral reafirma su libertad \cite{Cof04}.

Igualmente difíciles de aprehender, pero incluso más polémicas, han resultado las nociones de libertad e igualdad. Respecto de esta primera, algunos autores creen ver la expresión de un Estado libertario y abstencionista. Cerda se expresa al respecto en el siguiente sentido: ``nuestra organización estatal toma posición entre los Estados liberales, es decir, entre aquellos que aprecian la libertad de los individuos como un postulado esencial que no admite otras limitaciones que no sean las destinadas a preservar la misma libertad a los demás individuos'' \cite{Cer85}.  Esta interpretación, a nuestro juicio, supone un error por dos motivos.

El primero de ellos implica relevar que, aun cuando fuere correcto que el constituyente de 1980 presenta un enfoque eminentemente liberal, la verdad es que entender el liberalismo exclusivamente de esta manera parece un reduccionismo, puesto que esa es solo una de las distintas versiones de la familia de doctrinas liberales. Es equivocado identificar Estado mínimo con liberalismo, pues también es necesario recordar que existen otras versiones de esta teoría que poseen una mayor sensibilidad con la justicia social y la posibilidad de establecer con dicho fin restricciones a la libertad, por ejemplo, el liberalismo de John Rawls \cite{Raw86}. Para este autor, la libertad puede ser legítimamente restringida también por causa de la justicia social, cuando en una sociedad se producen diferencias más allá de lo tolerable.
 
Pero, sin perjuicio de lo anterior, igual es importante aclarar que no necesariamente la proclamación de la libertad significa asumir las tesis de liberalismo. Es verdad que el liberalismo siempre ha defendido un concepto negativo de libertad, basado únicamente en la ausencia de obstáculos y que aboga primordialmente por un Estado mínimo, pero no es esta la única interpretación posible de este valor. Para el republicanismo, la libertad posee una dimensión eminentemente positiva. Aquí se han utilizado distintas metáforas para ilustrar esta concepción, por ejemplo, Taylor habla de libertad como reconocimiento \cite{Tay92}, Hannah Arendt de no dominación (2015). Según Petit una relación de dominación se configura sobre la base de tres elementos: 1. Capacidad para interferir en las decisiones de una persona o institución, 2. de un modo arbitrario, 3. en determinadas elecciones que esa persona o institución pueda realizar. Según este último autor, la cuestión esencial es cómo minimizar el riesgo de que el Estado cobre una forma dominadora y para ello los instrumentos empleados por el Estado republicano deberían ser, en lo posible no manipulables\cite{Pet99}. En síntesis, en el liberalismo la libertad consiste en eliminar los obstáculos que limitan el actuar, en el republicanismo la libertad solo puede ser entendida en el marco de un conjunto de reglas que la orienten a la formación de la decisión colectiva. 

En relación con el valor de la igualdad se puede decir algo similar. Se trata un valor tremendamente controvertido, que recibe distintas interpretaciones según la doctrina política de que se trate. A pesar de que tiene un desarrollo posterior en materia de derechos fundamentales, reconociéndose en varios numerales del art. 19, en tanto valor la igualdad ha quedado totalmente obscurecido por la libertad en la doctrina nacional. Al respecto, es obvio que la igualdad como valor posee un tremendo potencial transformador, siendo por ejemplo en Europa el verdadero motor del Estado social. No obstante, la jurisprudencia chilena ha preferido mantener una concepción formal de la igualdad \cite{Dia15}. En este sentido, el Tribunal Constitucional se ha manifestado, señalando que: ``La igualdad ante la ley consiste en que las normas jurídicas deben ser iguales para todas las personas que se encuentren en las mismas circunstancias y, consecuencialmente, diversas para aquellas que se encuentren en situaciones diferentes. No se trata, por consiguiente, de una igualdad absoluta sino que ha de aplicarse la ley en cada caso conforme a las diferencias constitutivas del mismo. La igualdad supone, por lo tanto, la distinción razonable entre quienes no se encuentren en la misma condición. Así, se ha concluido que la razonabilidad es el cartabón o standard de acuerdo con el cual debe apreciarse la medida de igualdad o la desigualdad'' (STC 784 c. 19).

Así interpretaba, casi siempre como una igualdad formal, este valor se pone al servicio de una concepción liberal clásica, que desconfía profundamente de las diferencias existentes en una sociedad como la chilena en la actualidad. Esta interpretación de la igualdad ha sido criticada más recientemente planteándose por diversos autores la necesidad de entenderla como una igualdad sustantiva, es decir, la igualdad bajo esta concepción vendría siendo más bien un derecho a la diferencia razonada. Este enfoque acerca de la venta la igualdad es el antecedente más próximo del Estado social de derecho. En Chile solo una parte minoritaria de la doctrina cree ver posible reconstruir la igualdad sustantiva y el Estado social de Derecho a partir de la proclamación de los valores constitucionales  \cite{Sol93}.
